
Sistemas de Comandos de Voo \textit{fly-by-wire} tem auxiliado inovações na indústria aeronáutica através de proteções de envelope, leis de controle customizadas e mantenabilidade. Para efetuar o controle de posição de uma superfície, a maioria dos sistemas \textit{fly-by-wire} utilizam servo atuadores eletro-hidráulicos e um dos requisitos de projeto desses atuadores é a sua rigidez dinâmica. Tradicionalmente, requisitos de rigidez dinâmica são cumpridos com o balanceamento de massa da superfície de controle ou aumentando a área do pistão de atuadores hidráulicos mas ambas as soluções aumentam o peso da aeronave. Investigações anteriores sobre alternativas para essas estratégias demonstraram que com um projeto adequado do sistema de malha-fechada é possível aumentar a rigidez de um atuador em um sistema de posicionamento de superfície aerodinâmica de controle melhorando as características de rejeição de \textit{flutter} do sistema sem prejuízo do atendimento de requisitos de desempenho usualmente demandados pela aplicação, permitindo revisão das características de projeto do atuador em benefício do sistema global. Entretanto, o projeto da malha de controle para aumento da rigidez dinâmica exige recursos valiosos. Para contornar isto, técnicas de otimização podem ser usadas já que elas permitem a investigação de um grande número de soluções em muito menos tempo do que processos convencionais. Além disso, elas auxiliam engenheiros no entendimento dos efeitos dos parâmetros e restrições de modelos e a usar essas informações para tomar decisões com mais conhecimento. Os objetivos deste trabalho são utilizar técnicas de otimização no projeto de atuadores hidráulicos para reduzir o ciclo de projeto da malha de controle, maximizar a resposta rigidez dinâmica e cumprir com requisitos de desempenho no domínio do tempo e da frequência.
